\documentclass{iiufrgs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage{rotating}
\usepackage{bytefield}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{lscape}
\usepackage{enumitem}
\onehalfspacing

\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000

%\hyphenation{cmdStart}
%\hyphenation{cmdPublishService}
%\hyphenation{cmdSearchIdentifiers}
%\hyphenation{cmdSearchService}
%\hyphenation{cmdConnect}
%\hyphenation{cmdSend}
%\hyphenation{cmdReceive}
%\hyphenation{CALVERT}
%\hyphenation{BETTSTETTER}
%\hyphenation{ARCINIEGAS}
%\hyphenation{DEITEL}
%\hyphenation{MICROSOFT}

\setdescription{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setitemize{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setenumerate{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}

\course{\cgcc}
\title{Desenvolvimento de um \textit{framework} para a realização de testes funcionais no
\textit{workflow} Plone}
\author{Cruz}{Luciano Camargo}
\advisor[]{Martinotto}{André Luis}
\coadvisor[]{Silva}{João Luis Tavares da}
\location{Caxias do Sul}{}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{,}{,}

\def\lstlistlistingname{Lista de Trechos de Código}
\def\lstlistingname{Trecho de Código}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{darkgray}{rgb}{0.3,0.3,0.3}
\lstset{
	language=Python,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	basicstyle=\scriptsize\color{black}\ttfamily,
	numbers=left,
	numberstyle=\scriptsize\ttfamily,
	stepnumber=1,
	numbersep=5pt,
	tabsize=4,
	extendedchars=true,
	breaklines=true,
	frame=single,
	keywordstyle=\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[1]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[2]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[3]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[4]\color{black}\textbf,
	stringstyle=\color{black}\ttfamily,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	xleftmargin=17pt,
	framextopmargin=4pt,
	framexleftmargin=17pt,
	framexrightmargin=5pt,
	framexbottommargin=4pt,
	backgroundcolor=\color{lightgray},
	showstringspaces=false
}

\newcommand{\bitformattingDefault}[1]{%
	\tiny
	\ifnum#1=6$\cdots$\else#1\fi
}
\newcommand{\colorbitbox}[3]{%
	\rlap{\bitbox{#2}{\color{#1}\rule{\width}{\height}}}%
\bitbox{#2}{#3}}
\definecolor{colorPacote1}{rgb}{0.80,0.80,0.80}
\definecolor{colorPacote2}{rgb}{0.89,0.89,0.89}
\definecolor{colorPacote3}{rgb}{0.98,0.98,0.98}

\begin{document}

\maketitle

\begin{titlepage}
\end{titlepage}

\begin{dedicatoria}
\sffamily\itshape
"No lugar que eu estou, para mim é o melhor lugar do mundo."

\textsc{Oswaldo Lara Cruz}
\end{dedicatoria}

\begin{agradecimentos}
À minha mãe, Elba de Fátima Camargo Cruz, por ter me criado com tanta coragem, amor e dedicação. Um exemplo de pessoa a se seguir.

Ao meu pai, Sargento Oswaldo Lara Cruz, por ter me guiado nos meu primeiros passos.

À minha noiva, Drª Fabiana Tonial, pelo amor, carinho, paciência, companheirismo, por ter me ensinado a humildade e por acreditar em mim ao longo desses 10 anos que estamos juntos.

Ao meu irmão, Leandro Camargo Cruz, por ter auxiliado em minha criação.

Ao meu segundo pai, Drº Jenoino Tonial, por ter me ensinado que sempre devemos honrar nosso nome e que com honestidade alcançamos os sonhos.

À minha segunda mãe, Maria Alda Minuscoli Tonial, por me tratar como filho.

Aos meus cunhados, Leonardo Tonial, Leandro Tonial e Milton Tonial, por me tratarem como irmão.

Aos meus padrinhos, Carlos e Carmen, pelo carinho e cuidados.

Aos meus amigos, Leandro Pereira e Lucas Dezordi Lopes, por toda a força e amizade em todos esses anos.

Aos amigos e colegas, João Toss Molon e Matheus Pereira, pela ajuda e amizade ao longo da graduação, no trabalho e fora dele.

Ao meu amigo e orientador, Drº João Luis Tavares da Silva, pela ajuda no desenvolvimento da minha carreira profissional, por sempre estar disposto em me ajudar e pela ajuda no desenvolvimento desse trabalho.

Ao meu amigo, Drº Alexandre Moretto Ribeiro, pela oportunidade profissional, que certamente sem ela não estaria no processo de conclusão dessa graduação.

Ao meu amigo e orientador, Drº André Luis Martinotto, por ter me ensinado, no inicio da graduação, realmente como se programa e pela orientação desse trabalho.

Ao meu amigo, Dorneles Treméa, por ter me ajudado nos meus primeiros passos com Python/Zope/Plone.

À minha tia, Marlene Camargo Bedin, por ter me ajudado em meus primeiros dias em Caxias do Sul.

À família Dambroz, por ter me ajudado com moradia.

Aos meu colegas de trabalhos, entre eles o Felipi Medeiros Macedo, com infinita ajuda em JS.

À comunidade de software livre Python/Zope/Plone, por me ajudar com inúmeras questões.

À toda minha família e a todas as pessoas que, direta ou indiretamente, ajudaram a tornar o curso de graduação e este trabalho possível.

\vspace{20px}

A todos vocês, minha sincera gratidão.

\vspace{90px}

\hfill Luciano Camargo Cruz
\end{agradecimentos}

\tableofcontents

\chapter*{Lista de acrônimos}

\vspace{20px}

\begin{acronym}[XXXXXXXXXX]
\acro{API}[\textit{API}]{\textit{Application Programming Interface}}
\acrodefplural{API}[\textit{APIs}]{\textit{Application Programming Interfaces}}
\acro{HTTP}[\textit{HTTP}]{\textit{Hypertext Transfer Protocol}}
\acro{HTML}[\textit{HTML}]{\textit{HyperText Markup Language}}
\acro{UML}[\textit{UML}]{\textit{Unified Modeling Language}}
\acro{XML}[\textit{XML}]{\textit{Extensible Markup Language}}
\acro{Zope}[\textit{Zope}]{\textit{Z Object Publishing Environment}}
\acro{ZMI}[\textit{ZMI}]{\textit{Zope Management Interface}}
\acro{ZPL}[\textit{ZPL}]{\textit{Zope Public License}}
\acro{CTO}[\textit{CTO}]{\textit{Zope Corporation}}
\acro{ZODB}[\textit{ZODB}]{\textit{Zope Object Data Base}}
\acro{GPL}[\textit{GPL}]{\textit{General Public License}}
\acro{CMS}[\textit{CMS}]{\textit{Content Management System}}
\acro{ORM}[\textit{ORM}]{\textit{Object Relational Mapper}}
\acro{TALES}[\textit{TALES}]{\textit{Template Attribute Language Expression}}

\end{acronym}

\listoffigures

\listoftables

\lstlistoflistings

\keyword{Testes}
\keyword{Plone}
\keyword{\textit{Workflow}}

\begin{abstract}
 
 Este trabalho apresenta como principal objetivo o desenvolvimento de um \textit{framework} que permita automatizar os testes funcionais de um \textit{workflow} Plone.
O sistema de \textit{workflow} do Plone é uma ferramenta de segurança que executa o controle de acesso aos conteúdos e que também controla um ciclo de vida do conteúdo. Uma limitação encontrada no Plone é a inviabilidade de realização de testes funcionais nas regras de \textit{workflow}, ou seja, a realização de testes que permitam verificar se o software atende os requisitos iniciais. Essa limitação deve-se ao fato do Plone não apresentar recursos que permitam armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}. Isso dificulta a geração de testes funcionais de forma automática, já que os requisitos iniciais não são conhecidos. Esse trabalho propõe o desenvolvimento de um \textit{framework} que permita automatizar os testes funcionais de um \textit{workflow} Plone. Esse \textit{framework} será responsável por armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}, efetuar a exportação desses requisitos em um arquivo \ac{XML} e gerar códigos básicos de testes. Esse arquivo, juntamente com o \textit{workflow} exportado do Plone, poderá ser testado de forma a garantir que o \textit{workflow} desenvolvido no Plone esteja coerente com os requisitos iniciais.
  
\end{abstract}

\begin{englishabstract}{English Abstract}{Test, Workflow, Plone}
This paper aims to present a framework to build automated testing for Plone Workflow. The Plone Workflow system is a security tool that performs access control to objects and which also controls the life cycle of contents. The limitation found in Plone is the impossibility of performing functional tests on the rules of  the workflow, i.e., the testing needed to verify whether the software meets the initial requirements. This limitation is due to the fact that Plone does not provide resources to store the initial requirements of the workflow. This hinders the generation of functional tests automatically, since the initial requirements are not known. This work presents a proposal of a framework that will allow to store the initial requirements of a Plone workflow, allowing the export of these requirements using a XML standard format and generating a basic code testing. This pattern, along with the Plone workflow XML representation, can be tested to ensure that the developed Plone workflow is consistent with the initial requirements.
\end{englishabstract}

\acresetall
\include{conteudo/capitulo1}
\include{conteudo/capitulo2}
\include{conteudo/capitulo3}
\include{conteudo/capitulo4}
\include{conteudo/capitulo5}

\bibliography{tcc}
\bibliographystyle{abnt}

\end{document}